童年遺憾？眾籌彌補！日本漫畫出版新模式

留名睇人講HxH

在日本，讀者資助漫畫家完成「續集」和「完結篇」的趨勢正在擴大。過去熱門作品的粉絲通過不斷普及的眾籌項目提供資金。漫畫家對此表示了歡迎，「可以不在意截稿日期和編輯方針，畫出自己滿意的作品」。在漫畫市場低迷的背景下，這種模式作為新的可能性正在受到關注。

作者北川翔（中）與眾籌粉絲交流
「出連載的時候我還是中學生，憧憬過主人公的時代。現在讀起來，喚醒了我青澀的回憶」，東京一家公司董事堀之內順三（45歲）説。這部作品是1980年代後半期開始連載的熱門漫畫《NINETEEN 19》。他向完結篇《19 FOREVER》的眾籌項目出資了7.5萬日元。

《19》講述了大學生與各种女性相遇的成長故事。1988～1990年連載，當時正處於泡沫經濟期，故事背景是設計師品牌的時尚服裝和生活方式。

在粉絲要求出續集的呼聲下，人才服務公司Creek & River開始通過眾籌募集製作資金。88人總共籌到了343萬日元，達到目標額的1.4倍，2017年底出版了完結篇的漫畫書。

跨越30年的大結局

支持這一切的是過去的讀者們。堀之內説：「（讀者們）已經到了能拿出一定金額的年齡」。作者北川翔（51歲）深有感慨地表示，「我只有感謝之情，為了粉絲而畫」。他同時表示，「我和讀者都與主人公屬於同一代人。一同長大，也許能讓讀者感覺是在參加同學聚會」。2017年11月，北川翔與粉絲舉行了交流會。

隨著漫畫眾籌的擴大，只要有讀者支持，作者就能畫出想畫的東西。

「我已經是完全燃燒了，沒有遺憾了」，上世紀80年代前半期在《週刊少年Magazine》（講談社）上連載的漫畫《南瓜酒》作者三浦MITURU（63歲）在2017年12月的「完結篇」中宣佈引退。推動其執筆的是粉絲的出資。

電子書內容公司beaglee運營的眾籌網站「FUNDIY」向打算轉行當繪本作家的三浦提出了執筆請求。啟動募集後，即日達到了目標額100萬日元。最終籌集到約254萬日元。由於籌資結果超出預期，將原定的50頁增加至170多頁。甚至實現了「希望像法國一樣以精裝書形式出版漫畫」這個三浦多年來的夢想。

「連載時存在各種制約，當時無法完全理解」，三浦坦承，「這次我自己很享受，沒有遺憾地畫完了」。

據眾籌仲介公司CAMPFIRE統計，漫畫眾籌在日本國內開始擴大始於2016年前後。在該公司，出現了籌集1000萬日元以上資金的熱門作品。最近2年成立的計劃合計達到約5000萬日元。

幾十萬日元就能出書

提到內容産業的眾籌項目，電影是代表，但漫畫的製作費比較低，推動了漫畫眾籌的普及。例如動畫電影《在這個世界的角落》向3374人籌集約3900萬日元，但製作費總額超過2億日元。電影通過眾籌最終完成還是有困難。但如果是漫畫，有時只需數十萬日元就能實現書籍出版。

京都精華大學漫畫系教師、漫畫家田中圭一指出，「即使1集只有100日元，只要有數千名讀者，在商業上就能成立，如果是喜歡的作品，有些粉絲不惜支付1萬日元」。他同時表示，「漫畫市場增長乏力，但眾籌和按作品收費等模式將讀者和作者直接聯繫起來，具有新的可能性」。

日本經濟新聞（中文版：日經中文網）嘉悅健太

富奸

等睇收哂錢畫垃圾出黎

富奸：on9~我唔畫都有錢收啦~

夾錢比加爾巴 五星同暗黑破壞神

強殖裝甲+五星物語 有冇得俾錢我都想俾

五星有keep住出
破壞神完左la

畫番棋魂嘅真正結局比我

SLAMDUNK 畫埋冬季賽得唔得

之前成日話係韓國嗰邊搞搞震，但係我完全唔相信呢個講法

真係咁做嘅話實在太着跡，理由也太過牽強。

我都明
不過只係想睇佐為

想睇速成的子彈同在地獄邊緣吶喊

比埋個本因坊頭銜 比光仔好冇呀

加爾巴你俾錢佢都唔會理你
高屋良樹正職係醫生，屋企開私家醫院
富二代嚟

資助Tosh執柒食戟得唔得

依家2018年，唔好再講棋魂個結局係因為韓國影響

當時嘅韓國何德何能可以改變到少年jump?
講起嚟嗰個年代韓國興起跟住成日串埋啲網路謠言話乜嘢韓國起源。

畫家係出版商手中比人食水好深
依加集好資 袋好錢
自然有心機 好作品出黎

叶恭弘既作品我全部都好鍾意
但全部都腰斬

葉恭弘肯出多一期 Mx0 ，整返個好既結尾就好。

有無動畫眾籌?
有好多動畫只係動畫化左開頭,原作完左N年都唔肯出第二季
當然有D垃圾輕小說結居爛左就唔出都罷

唯有當佢好似Slam Dunk咁
喺作者覺得該完嘅位置完左佢

機動戰艦幾時出第二季

死神重畫血戰篇啦

完左啦咩 ？我印象係睇到DS見到熾天使就無再出

自己google la

連烙印都重有出

得加以巴係真停

m0好撚好睇

有冇得反眾籌，
完左寵物小精靈同埋海賊王佢

比起再出版
冇人漢化先係華人更大問題

大陸市場而家唔細
但重未做到一個平台比人集資漢化/買版權

夾火之鳥

其實手虫有好多冇出單行本

怪醫已經可以出1-2本

最大心願

棋魂畫番佐為出黎
柯南完左佢/出個大綱
小新變番不文版， 唔要兒童向
幽遊白書 / slam dunk 再畫多幾集

加爾巴係咪最後講到變撚左超大殖裝，
好似座樓咁高，
玩超人打怪獸咁上下咁呀，
太耐
都唔記得講到邊

Tiger & Bunny 咁多贊助⋯
第二季都唔知去左邊

根本獵人棋靈個堆唔係因為冇錢先變成咁

不過我覺得哩個制度出返比依家ge少年jump好啲，
可能有啲有錢仔會鐘意啲就來斬ge作品

有時唔係有錢就畫得出

真係諗唔到 格硬畫d野 咪又係爛尾

功夫旋風兒

係咪想睇湘北比人炒到一棟都無
核心始終係大猩猩
你無左兩隻底真係比人無限中山無難道
仲要外線啲防守，三井係幾好但無體力
宮城，矮（死罪，慘）
流川（守用太多體力點打40分鐘）
始終都係弱旅
唔好咁啦，完左咪幾好

入樽個ending算完整啦
但tv版好似只係出到打海南

打山王工業有無動畫化過？

學園默示錄

Beginning rising 之後都無左下文

ptt有長文解釋，唔關韓國人事，更何況你憎韓仔仲點會畫到佢型

棋魂咁樣完結真係一大遺憾

佐為咁快走真係作者原本設定？

Slam Dunk依家睇番反而覺得湘北輸俾愛和學院都合理，櫻木傷，三井體力唔可以連續打幾場高水準比賽...

如果井上劃下d短篇，例如仙道當年點同沢北one on one，點解咁鐘意釣魚，應該會幾有趣

美食的基佬成個美食界篇重畫啦

眾籌比富奸完左佢算

當年睇Shaman King瞓教結局真係嬲到我震
好在佢肯reboot

收左錢 你估佢仲會唔會畫

幽遊白書同棋靈王

可唔可以眾籌動畫
我想睇SLAM DUNK全國賽動畫化

高屋做醫生大把錢

吓！乜未完架！？

井上連浪客行都棄左
唔知佢想點

點樣可以夾錢叫個死人翻生出嚟畫畫

佢有好多未完成手槁
又有D當年登過，但冇收入單行本

有興趣可以google下

平心而論
我覺得富奸屋企主要收入來源唔係hxh
係美少女戰士

想睇三一帝重vs時天空

有生之年會唔會睇到幽游白書有個完滿唔爛尾既結局

嗰陣文化傳信（ 定係一代匯集出嘅呢？本本都細細本) 出嘅火之鳥我買齊曬， 冇諗過呢套書傳到俾我個女睇， 佢都話好正

2008年上下
佢個仔出左5-6集ova動畫
可以去睇下

比9x年同00個兩套易入口

佐為睇埋光仔攞頭銜先走啦

我覺得有啲位擺明留白唔寫落去，眾籌夾硬要佢寫反而做壞個尾eg IC21世界賽
但有d我真係想出錢求佢寫 eg hxh

佢依家都隨心所欲
不過佢幫B League畫嘅圖宣傳poster正係好靚
得閒再整一兩張Slam Dunk真係perfect 勒

可以係佐為再出現，見到歷史入面有個叫光仔既人曾經攞頭銜咁

直接係夢入面對決一次夠啦, 前提係要現實世界羸返泡狗先

平心而論
直子根本唔需要收入

整個sai 對AlphaGo

有同人誌整咗

佢同鳥山明一樣，可以靠版稅生活

唔需要姐
但啲收入真係訓喺道都自己送過嚟啊ma

Ib速成的子彈真係神作
廿零話就畀人斬咗

冇人講魔法零蛋？
呢套係腰斬王我覺得唯一一套最可惜既腰斬作品

咪有人講左

我要如月群真套常春莊畫續集

Mx0 係呢類 Topic 既標準答案之一。
其餘常見答案仲有 Nana / 玻璃面具 / 強殖裝甲。

Sorry 眼殘

家庭教師
如果可以由繼承篇之後開始重新寫就好

棋魂

逃離伊甸園 畫落去丫唔該

呢個真係急流勇退

小光出續集都唔好睇lu
最多畫到佢做井山裕太個位

一出國際比賽就被吊打

講十年之後會點都應該會幾好睇 好想睇光仔對老謀深算既桑原應該好正

五星物語一開始比左結局你

向死神許下的最後願望

改完就改，改到唔同哂啦

最慘永野護都d係唔缺錢既人，畫幾耐先完

雖然小眾
但我幾想睇池澤春人啲漫結局（腰斬常客）
特別係遲到的黑鐵

可以眾籌動畫嗎，我想睇中華一番

好多好動畫出左一季就無影 落第騎士偽戀3

個作者瓜左，你有錢都冇用

畫唔畫返佐為唔緊要，重開就夠

惡魔奶爸 由商會個度重畫
戇鳩鳩但想睇佢9up落去
講晒啲伏筆先

而家係冇人漢化，而唔係佢唔劃

個作者而家去左邊？
佢後尾都自暴自棄啦
d 內容同d gag 垃圾到

新作都係唔識搞好劇情
玩咗陣又收皮

新年（最尾個章）就真係趕收工
特別hea

無人提「王家的紋章」

我有位阿姨睇呢套，由佢自己讀小學，到佢個女讀完小學都仲未完

報導其實有提過，電影成本高，漫畫成本低好多

一套動畫就算係劇場版，成本同電影差不多。

點止
畫到打nba

呢套我知道但無睇過。
又係 d 要同佢鬥長命系列…

唔係早排先搞返掂個版權先有得出落去？
所以 d 機體都唔同晒樣？

中華一番有動畫喎…
你係指劇場版？定係重製？

link

唔好見簡體字就插

條友畫漫畫為興趣，想畫就畫想唔畫就唔畫

都係嗰 d 啦，改 ending / 埋尾既…

只有神知道的世界 (步美 end) $500
Mx0 $1000
偽戀 (小野寺 end or 出外傳 集&琉璃) $200
旋風管家 (雅典娜 end) $500

如果比錢有新野出既…
旋風管家劇場版 (皇城 or 希臘篇) $500

你睇日文wiki
2006-2015停過之外
由198x-2006不停出
2015-2018重有出

如果你睇完全版，佢198x已經清到pk

佢條pk係one man band, 動畫都想自己配音個隻

90年代三大有生之年
烙印上年番出
破壞神完左第一部
得加爾巴係真正冇尾

另一代表->我的愛神完左

再早期D
尼羅河女兒個女接手
玻璃面具應該要等作者死

近代就學園->作者心藏病死左
但畫個條友未死

我無睇五星，資料都係聽返黎。
多謝指教！

Death note畫返真人版個攬炒結局ok?

想狗保畫返好死神

版權通常唔係作者OWN
點解決?

通常版權 20 年後會自動變成公有領域既野。

不過漫畫係咪可以咁樣做，同大家仲等唔等到都係一個問題。

唔知有冇人睇過呢套與星星一同旅行
近代我睇過最莫名其妙嘅腰斬一定係佢
我願意拎哂成副身家嚟睇佢繼續畫落去

通靈王

好似美食的基佬個啲如果可以慢慢寫咪算

條友唔係洗一個女人錢，係洗緊全日本甚至全世界女人錢

屌係囉
有冇得俾錢同埋話比佢知
叫佢由完現術開始重新畫過

啱呀，打完藍染之後從頭再畫過啦
山本真係死得好柒
友哈又係死得9唔搭8

谷川流 佢無一套完到啊

咁樣嘅話我想課畀和月伸宏畫過武裝鍊金

睇五星主要係睇側邊啲譯注

咁就會有另一個極端
漫畫家攞咗錢後就做富奸

希望最強會長黑神可以繼續畫

又唔係個個都係富奸。

眾籌既出現
jump真係要好好反省下
往往一套好既作品好多時被一d垃圾編輯搞死左
當漫畫家畫緊d唔係自己想畫既野時候就開始hea
最後被人腰斬埋

緊係即刻買game啦

重新整啦 減少返d集數
勁人拍波唔好再on99咁單手拍，加返d肌肉動作

功夫旋風兒呢

出錢請神打

逃離伊甸園

結界師

想睇個完整版呀

兩套都俾人腰斬

魔偶
可唔可畫返一話鳴海同小勝團聚, 當年期待咗幾十期最後居然只係輕輕帶過

少年jump嗰種制度，就好似英超領隊咁樣，稍為成績少少差嘅話就即炒

不過英超領隊都叫做有違約金，但係少年jump停止連載或腰斬嘅漫畫家就冇錢

而家日本好似有間公司直情想用blockchain去管理動漫
到時會唔會更市場化籌到期先出到

棋靈王我願意出一萬

棋魂涉及政治問題

神知 - 做番自己，繼續打galgame,開放式結局已經最好
mx0 點都要跟番主線，幫女主去實現番見老母一面
偽戀 - 好早就睇到悶，劇情好公式
旋風管家無意見

韓國既假架喎 仲有咩問題

講咗好多次係假，點解仲有人信

韓國何德可能可以改變少年jump嘅編輯方向?
講起來，嗰個時期咪成日有嗰啲乜嘢「韓國起源」嘅謠言嘅。

神知 - 唔係話佢有原裝結局問題喎，係我肯貨 $500 如果佢肯獨立出個步美既 good end(你咪出個bad end 比我)。

偽戀 - 後期都唔多睇，不過就係唔鍾意佢溝猩猩。其實舞子最好睇…

Mx0 其實一開波玩時間倒退個 end OK 既，你寫多少少再玩多一次成功既時間倒退就可以了，完全無難度(最大難度係 Jump 個編輯吧…)

旋管…屌你老味，情願出埋 d 唔知講乜既電視版都唔出皇城同希臘，玩野？

其實都係㗎
有佐為一直係到
呀光一日都唔可以獨自成長，同自己走自己嘅棋路
會唔理解正常人學棋嘅過程

乜棋魂唔係話因為三個國家中國最廢
Jump比人政治打壓咩
光仔都未打得出神之一手

呢個佢肯畫既話
全世界眾籌條數應該會好誇張

幽遊白書
差個尾可以上神枱呀喇

神知有天理有成，我真係寧願邊個都唔㨂，揀一個實在太難
mx0 同意既，不過佢玩升lv 都ok,只可惜佢係腰斬之王。。。
偽戀其實我個人鐘意萬里望花生既，不過佢劇情實在太公式，根本唔睇一排都無影響，又悶

唔係作者重病咩？

從來都冇任何官方來源咁就傳左10幾年
就算話係當年高永夏原型李世乭 都不復當年勇輸埋比 AlphaGo...

其實稍為諗下都知道呢個係謠言，又係嗰啲乜嘢「韓國起源」嘅謠言變種
散播呢啲謠言嘅一定係好討厭韓國文化。

我畀錢你，你畫！
我畀返錢你，你走